\section{Vyrazy}

\subsection{Zakladni a matematicke vyrazy}

Vyraz je kus kodu ktery po vyhodnoceni vrati bud pravdu nebo nepravdu.

Vyrazi se pouzivaji v podmikach a cyklech pro rozhodovani.

Vyraz se sklada z operatoru a operanu. Pokud mame vyraz \lstinline|1  == 1|, tak jednicky jsou operandy a \lstinline|==| je operator.

Tyto vyrazy snad neni potreba vysvetlovat snad jen pripomenout ze se porovnava dvena rovnase, protoze jedno prirazuje hodnotu do promenne. Dale je dobre zminit ze nerovna se pouziva \lstinline|!=|.

Zde jsou zakladni ciselne vyrazy:

\begin{lstlisting}
In [1]: 1 == 2
Out[1]: False

In [2]: 1 == 1
Out[2]: True

In [3]: 1 < 1
Out[3]: False

In [4]: 1 <= 1
Out[4]: True

In [5]: 1 > 2
Out[5]: False

In [6]: 1 >= 2
Out[6]: False

In [7]: 1 != 3
Out[7]: True
\end{lstlisting}

Pouziti operatoru \lstinline|==| a \lstinline|!=| nemusime pouzivat poze pro cisla, muzeme tim porovnavat skoro vse. Napriklad retezce:

\begin{lstlisting}
In [1]: 'ahoj' == 'ahoj'
Out[1]: True

In [2]: 'ahoj' == 'hello'
Out[2]: False
\end{lstlisting}

Pokud chceme znegovat vyraz, pouzijme \lstinline|not|.

\begin{lstlisting}
In [1]: not 'ahoj' == 'ahoj'
Out[1]: False

In [2]: not False
Out[2]: True
\end{lstlisting}

Protoze Python se snazi mit prijemnou syntaxy, muzeme operatory \lstinline|==| nahradit operatorem \lstinline|is|.

\begin{lstlisting}
In [1]: 'ahoj' is 'ahoj'
Out[1]: True
\end{lstlisting}

Pokud chceme nahradit operator \lstinline|!=|, mame 2 moznosti. Bud pouzit \lstinline|is not| a nebo znegovat cely vyraz kde je \lstinline
|not| na zacatku. Prvni varianta je cistsi.

\begin{lstlisting}
In [1]: 'ahoj' is not 'ahoj'
Out[1]: False

In [2]: not 'ahoj' is 'ahoj'
Out[2]: False
\end{lstlisting}

\subsection{Logicke spojky}

Vyrazy muzeme spojovat. Kdyz se vyraz vyhodnoti, dostaneve hodnotu True nebo False, potom je skladame logickymi spojkami.

V prikladech si ukazeme jen skladani True/False hodnot pomoci logickych spokek. Hodnoty True/False zastupuji nejake vyrazy, ktere tyto hodnoty vraci.

\subsubsection*{OR}

Logicke \lstinline|or|, neboli "nebo" je logicka spojka, ktera vrati True, pokud alespon jeden operator bude True. Takto vypada pravdivostni tabulka:

\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
\lstinline|A| & \lstinline|B| & \lstinline|A or B|\\
\hline
\lstinline|False| & \lstinline|False| & \lstinline|False|\\
\hline
\lstinline|False| & \lstinline|True| & \lstinline|True|\\
\hline
\lstinline|True| & \lstinline|False| & \lstinline|True|\\
\hline
\lstinline|True| & \lstinline|True| & \lstinline|True|\\
\hline
\end{tabular}

Ukazka:

\begin{lstlisting}
In [1]: True or False
Out[1]: True

In [2]: False or False
Out[2]: False
\end{lstlisting}


\subsubsection*{AND}

Logicke \lstinline|and| je podobne, akorat vrati True, pouze kdyz jsou oba parametry True.

\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
\lstinline|A| & \lstinline|B| & \lstinline|A or B|\\
\hline
\lstinline|False| & \lstinline|False| & \lstinline|False|\\
\hline
\lstinline|False| & \lstinline|True| & \lstinline|False|\\
\hline
\lstinline|True| & \lstinline|False| & \lstinline|False|\\
\hline
\lstinline|True| & \lstinline|True| & \lstinline|True|\\
\hline
\end{tabular}

Ukazka:

\begin{lstlisting}
In [1]: True and False
Out[1]: False

In [2]: True and True
Out[2]: True
\end{lstlisting}


\subsection{Iterables}

Pro iterables (seznamy, n-tice, ...) muzeme pouzit operator \lstinline|in|, ktery vrati True pokud se dana polozka nachazi v seznamu a False kdyz ne.

\begin{lstlisting}
In [1]: 1 in [0, 1, 2]
Out[1]: True

In [2]: 5 in [0, 1, 2]
Out[2]: False
\end{lstlisting}

Operator in se da pouzit i na vyhledavani v retezcich:

\begin{lstlisting}
In [1]: 'hello' in 'hello world'
Out[1]: True

In [2]: 'hello' in 'ahoj svete'
Out[2]: False
\end{lstlisting}

Muzeme take vyhledavat v mnozinach. V mnozinach je mnohem rychlejsi vyhledavani nez v n-ticich a seznamech.

\begin{lstlisting}
In [1]: 1 in {0, 1, 2}
Out[1]: True
\end{lstlisting}

Operator \lstinline|in| se da pouzit i ve variante \lstinline|not in|.

\begin{lstlisting}
In [1]: 1 not in (0, 1, 2)
Out[1]: False
\end{lstlisting}

Pokud pouziju in na slovnik, vrati True, pokud existuje dany klic.

\begin{lstlisting}
In [1]: 'a' in {'a': 1, 'b': 2}
Out[1]: True

In [2]: 'x' in {'a': 'x', 'b': 'y'}
Out[2]: False
\end{lstlisting}



